**2025. – Cirsium palustre** Scop. – Plante bisannuelle de 5-10 dm, dressée, presque simple ou rameuse, ailée-épineuse, pubescente ; //feuilles pennatipartites //un peu aranéeuses en dessous, hispidules en dessus, //très longuement décurrentes, //à //décurrence lobulée-épineuse ; //involucre ovoïde un peu pubescent, à //folioles dressées, //les moyennes et les extérieures lancéolées, à //pointe //très courte, tachée de noir au sommet, les intérieures linéaires à pointe purpurine ; akènes petites, linéaires-oblongs, jaunâtres ; capitules agglomérés ; fleurs purpurines.
Lieux marécageux, bois, prairies, tourbières dans toute la France. – Europe moyenne et septentrionale, Sibérie. = Juillet-septembre.